\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage{amsmath, amssymb, amsbsy}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{rotating}
\usepackage{epsfig}

\oddsidemargin=-0.2in
\textwidth=6.7in
\parskip=6pt
\topmargin=-0.1in
\textheight=9.0in

\pagestyle{empty}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\begin{center}
 {\bf\Large Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas}\\
 {\bf\large Veracruz}\\
 {\bf 2017}
\end{center}

\bigskip 
\bigskip 
\noindent \textbf{Problema 1}.

En una casa hay $100$ gatos,
algunos blancos,
otros negros
y los restantes grises.
Se sabe que lo negros son m\'{a}s que
el doble de los blancos;
que $3$ veces los blancos son m\'{a}s que
$4$ veces los grises;
y que $3$ veces los grises son m\'{a}s que los negros.

Determina cu\'{a}ntos gatos
de cada clase hay en la casa.

\bigskip
\noindent \textbf{Soluci\'on}:

Sean $N, B$ y $G$ las cantidades de
gatos de color
negro, blanco y gris respectivamente.

Notemos que el enunciado indica que:
\begin{eqnarray*}
	100 &=& N + B + G \\
	N &>& 2B \\
	3B &>& 4G \\
	3G &>& N
\end{eqnarray*}

Considerando la segunda expresi\'{o}n tenemos:
\begin{eqnarray*}
	100 - B - G &>& 2B
		\text{,
			pues $N = 100 - B - G$.} \\
	100 - G &>& 3B > 4G
		\text{,
			considerando
			la tercera expresi\'{o}n.} \\
	100 &>& 5G \\
	20 &>& G
\end{eqnarray*}

Por otro lado tenemos:
\begin{eqnarray*}
	3G > N > 2B
		\Rightarrow
		-2B > -3G
		\Rightarrow
		-B > -\dfrac{3}{2}G
\end{eqnarray*}

Considerando la cuarta expresi\'{o}n tenemos:
\begin{eqnarray*}
	3G &>& 100 - B - G
		\text{,
			pues $N = 100 - B - G$} \\
	4G &>& 100 - B > 100 - \dfrac{3}{2}G \\
	\dfrac{11}{2}G &>& 100 \\
	G &>& \dfrac{(100)(2)}{11} =
		\dfrac{(11)(18) + 2}{11} > 18
\end{eqnarray*}

Como $20 > G > 18$, tenemos $G = 19$.

Por otra parte, como $G = 19$ tenemos que:
\begin{eqnarray*}
	100 - B - G &>& 2B
		\text{,
			pues $N = 100 - B - G$.} \\
	81 - B &>& B \\
	81 &>& 3B \\
	27 &>& B
\end{eqnarray*}

Considerando la tercera expresi\'{o}n tenemos:
\begin{eqnarray*}
	3B &>& 4G \\
	B &>& \dfrac{4}{3}G \\
	B &>& \dfrac{(4)(19)}{3} =
		\dfrac{(3)(25) + 1}{3} > 25
\end{eqnarray*}

Como $27 > B > 25$, tenemos $B = 26$.

Por \'{u}ltimo,
considerando la primer expresi\'{o}n tenemos:
\begin{eqnarray*}
	100 &=& N + B + G \\
	100 &=& N + 26 + 19 \\
	55 &=& N
\end{eqnarray*}

Por lo tanto, las cantidades de gatos negros, blancos y grises son $55$, $26$ y $19$ respectivamente.
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

\end{document}